Sandarumo testas yra svarbiausias ir būtiniausias namo kokybės rodiklis. Nuo 2016 m. lapkričio 1 d. Lietuvoje jau galima projektuoti tik A energinės klasės gyvenamuosius namus. Norint sertifikuoti tokius namus, būtina atlikti sandarumo testa, nes be šių rezultatų negalima gauti sertifikato pagal ES standartus. Tai taip pat reikštų, kad naujų gyvenamųjų namų patvirtinimas negalimas ir dėl to, kad nebus pasiekti Valstybinės komisijos reikalavimai, jei prieš tai nebus gautas sertifikatas, laikantis visų Briuselio teisės aktų leidėjų nustatytų taisyklių dėl Lietuvos piliečių gerovės, kurios apima sveikatos ir saugumo problemas, susijusias su būsto sąlygomis, pavyzdžiui, drėgmės lygis kiekviename būste turi būti ne didesnis kaip 60 proc. santykinės drėgmės, išlaikant sveikas interjero vertes, kai temperatūra išlieka 18-24 laipsnių Celsijaus, priklausomai nuo metų laiko. Neatlikus šių būstų bandymų prieš juos statant ar perkant, Lietuvos valdžios institucijos niekaip negalės patvirtinti naujo būsto - tai reiškia, kad visi būsimi namai prieš tai turi būti praėję griežtus bandymus, kad būtų užtikrintas jų gebėjimas blokuoti karštį ir šaltį ištisus metus.
https://etar.lt/sandarumo-testas-dokumentacija/
